## $f(x) = ax^2+bx+c$

- $D$ *(Definitionsbereich)*= $R$ (Reelle zahlen) (Domain)
- $W$ *(Wertebereich)* = $?$ (Variiert von Funktion zu Funktion) 

## Verschiebungsgesetz

- Nach oben und unten verschieben: $f(x) = x^{2}  \pm a$
- Nach links und rechts verschieben: $f(x) = (x \pm a)^2$


## Von der Scheitelpunkt-form zur Normalform


$$f(x)= 2(x-5)^2+3$$
### Rechnung: 

- die 2. binomische Formel einsetzen: $(a-b)^2 = a^2-2ab+b^2$


$$2 \cdot \left({x}^{2} - 2 \cdot x \cdot 5 + {5}^{2}\right) + 3$$
- die klammer auflösen

$$f(x) = (2x^{2}) - (2 \cdot 2 \cdot x \cdot 5)+ (2 \cdot 5^2)+3$$
- Zusammenfassen

$$f(x) = 2x^2 -20x + 53$$

> Der Y-Achsenabschnitt kann nur mit der normal Formel herausgefunden werden, in diesem Fall beträgt dieser 53.


## Die binomischen Formeln

1. Quadrat des Binoms: 
$$(a + b)^2 = a^2 + 2ab + b^2$$

2. Differenz der Quadrate: 
$$(a - b)^2 = a^2 - 2ab + b^2$$

3. Summe und Differenz zweier Quadrate: 
$$(a + b)(a - b) = a^2 - b^2$$

Diese binomischen Formeln sind nützlich, um das Ausmultiplizieren von Binomen zu vereinfachen.